\documentclass[../Apunts.tex]{subfiles}

\begin{document}
\part{Estadística}
\chapter{Estadística}
\section{Inferència estadística}
\subsection{Mostres aleatòries}
\begin{definition}[Mostra aleatòria]
	\labelname{mostra}\label{def:mostra}
	Siguin~\(X\) una variable aleatòria amb distribució~\(F\) i~\(n\in\NN\) un natural.
	Direm que una mostra de~\(n\) elements és un conjunt de~\(n\) variables aleatòries~\(x=\{x_{i}\}_{i=1}^{n}\) independents idènticament distribuïdes amb distribució~\(F\).

	També direm que~\(x\) és una mostra de l'experiment~\(X\).
\end{definition}
\begin{definition}[Mitjana]
	\labelname{mitjana}\label{def:mitjana}
	Sigui~\(x=\{x_{i}\}_{i=1}^{n}\) una mostra.
	Definim
	\begin{equation*}
		\mitjana{x}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}.
	\end{equation*}
	com la mitjana de la mostra.
\end{definition}
\begin{proposition}
	\label{prop:propietat mitjana}
	Sigui~\(x=\{x_{i}\}_{i=1}^{n}\) una mostra.
	Aleshores
	\begin{equation*}
		\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_{i}-\mitjana{x})=0.
	\end{equation*}
\end{proposition}
\begin{proof}
	Per la definicio de~\myref{def:mitjana} tenim que
	\begin{align*}
		\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_{i}-\mitjana{x}) &= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}-\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\mitjana{x} \\
		&=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}-\frac{n}{n}\mitjana{x} \\
		&=\mitjana{x}-\mitjana{x} = 0.\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{proposition}
	Siguin~\(x=\{x_{i}\}_{i=1}^{n}\) i~\(y=\{y_{i}\}_{i=1}^{n}\) dues mostres.
	Aleshores
	\begin{equation*}
		\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_{i}-\mitjana{x})(y_{i}-\mitjana{y})=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}y_{i}-\mitjana{x}\mitjana{y}.
	\end{equation*}
\end{proposition}
\begin{proof}
	Tenim que
	\begin{align*}
		\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_{i}-\mitjana{x})(y_{i}-\mitjana{y}) &= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_{i}y_{i}-x_{i}\mitjana{y}-\mitjana{x}y_{i}+\mitjana{x}\mitjana{y}) \\
		&= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}y_{i}-\frac{\mitjana{y}}{n}x_{i}-\frac{\mitjana{x}}{n}\sum_{i=1}^{n}y_{i}+\mitjana{x}\mitjana{y} \\
		&= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}y_{i}-\mitjana{y}\mitjana{x}-\mitjana{x}\mitjana{y}+\mitjana{x}\mitjana{y} \tag{\eqref{def:mitjana}} \\
		&= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}y_{i}-\mitjana{x}\mitjana{y}. \qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{corollary}
	\label{cor:MSE de la mitjana}
	Sigui~\(x=\{x_{i}\}_{i=1}^{n}\) una mostra. Aleshores
	\begin{equation*}
		\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(x_{i}-\mitjana{x})^{2}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}^{2}-x^{2}.
	\end{equation*}
\end{corollary}
\begin{proposition}
	\label{prop:esperança d'una mostra}
	\label{prop:variança d'una mostra}
	Sigui~\(x=\{x_{i}\}_{i=1}^{n}\) una mostra d'un experiment~\(X\) amb esperança~\(\E{X}=\mu\) i variança~\(\Var{X}=\sigma^{2}\).
	Aleshores
	\begin{equation*}
		\E{\mitjana{x}}=\mu
		\qquad\text{i}\qquad
		\Var{\mitjana{x}}=\frac{\sigma^{2}}{n}.
	\end{equation*}
\end{proposition}
\begin{proof}
	%TODO
\end{proof}
\end{document}
